\section{Wellen}

\subsection{Wellenarten}

Wellen, bei denen die Teilchen senkrecht zur Ausbreitungsrichtung der Welle
schwingen, heissen \textbf{Querwellen} / \textbf{Transversalwellen}. In ihnen
wechseln \textbf{Wellenberge} und \textbf{Wellentäler}.

\begin{tikzpicture}
	\draw[->] (0,0) -- (4,0);
	\draw[<->,thick,color=red,<->] (2,.3) -- (2,-.3);
	\node at (2,0) [draw,shape=circle,scale=0.3,color=red,fill=red] {};
\end{tikzpicture}

Sind Schwingungs- und Ausbreitungsrichtung gleich, dann heissen die Wellen
\textbf{Längswellen} / \textbf{Longitudinalwellen}. In ihnen wechseln
\textbf{Verdichtungen} und \textbf{Verdünnungen}.

\begin{tikzpicture}
	\draw[->] (0,0) -- (4,0);
	\draw[thick,color=red,<->] (1,0) -- (3,0);
	\node at (2,0) [draw,shape=circle,scale=0.3,color=red,fill=red] {};
\end{tikzpicture}

Druckwellen und Schallwellen in Fluiden sind Beispiele von Longitudinalwellen, während Seilwellen (z.B. Saitenschwingungen), elektromagnetische Wellen, Grenzflächenwellen und Oberflächenwellen (z.B. Wasserwellen) zu den Transversalwellen gehören.

\subsection{Eigenschaften}

\input{tikz/welle}

Frequenz $f$ (manchmal auch als $\nu$ bezeichnet):
\[
	f = \frac{u}{\lambda}
	\quad \left[ \textrm{Hz} \right]
\]
Kreisfrequenz $\omega$:
\[
	\omega = \frac{2 \pi}{T} = 2 \pi f
	\quad \left[ 1/\textrm{s} \right]
\]
Wellenlänge $\lambda$:
\[
	\lambda = \frac{2 \pi}{k} = \frac{u}{f}
	\quad \left[ \textrm{m} \right]
\]
Wellenzahl $k$:
\[
	k = \frac{\omega}{u} = \frac{2 \pi}{\lambda}
	\quad \left[ 1/\textrm{m} \right]
\]
Periode, Schwingungsdauer $T$:
\[
	T = \frac{2 \pi}{\omega}
	\quad \left[ \textrm{s} \right]
\]
Phase $\varphi$:
\[
	\varphi = \omega t - k x
\]
Phasengeschwindigkeit, Wellengeschwindigkeit $u$:
\[
	u = \frac{\omega}{k} = \lambda f
	\quad \left[ \textrm{m} / \textrm{s} \right]
\]
Auslenkung $\xi$ am Ort $x$ zum Zeitpunkt $t$:
\[
	\xi = \xi_0 \sin (\omega t - k x - \varphi_0)
	\quad \left[ \textrm{m} \right]
\]

\subsection{Phasensprung}

Wird eine Welle an der Grenze Medium 1 -- Medium 2 ganz oder teilweise
reflektiert, so tritt ein Phasensprung von $\pi$ auf, wenn Medium 2 dichter ist,
d.h. die kleinere Phasengeschwindigkeit $u$ besitzt.

Ein Phasensprung von $\pi$ bedeutet, dass ein ankommender Wellenberg nach der
Reflexion als Wellental zurückläuft (und umgekehrt).

\subsection{Eigenschwingungen}

Wenn sich eine Welle nur in einem begrenzten Bereich ausbreiten kann, wird sie
an den Rändern des Bereichs reflektiert, und es treten stehende Wellen auf. Infolge
der Randbedingungen sind dann nur ganz bestimmte Schwingungen möglich, die
sog. Eigenschwingungen, die ganz bestimmte Frequenzen, die sog. Eigenfrequenzen
haben.

Die Schwingung mit der tiefsten Frequenz, der Grundfrequenz wird als Grundschwingung bezeichnet. Die Frequenzen der Oberschwingungen sind
ganzzahlige Vielfache der Grundfrequenz. ($v_n = nv_1$)

\subsubsection{Schwingungen auf einer Saite}

Die Schwingung mit der tiefsten Frequenz, der Grundfrequenz wird als Grundschwingung bezeichnet und deren Frequenz berechnet sich wie folgt:

\[
		f = \frac{1}{2l} \sqrt{\frac{1}{\rho A}}
\]

Gegeben:

\begin{tabular}{ll}
$f$: Frequenz & $l$: Länge der Saite \\
$\rho$: Dichte der Saite & $A$: Fläche der Saite \\
\end{tabular}

\subsection{Akkustischer Dopplereffekt}

Gegeben:

\begin{tabular}{ll}
$S$: Sender & $E$: Empfänger \\
$f$: Frequenz & $v$: Geschwindigkeit \\
$\vartheta$: Winkel & $c$: Schallgeschwindigkeit ($343 m/s$) \\
\end{tabular}

Dann gilt:
\[
	f_E = f_S \cdot \frac{c - v_E \cdot \cos(\vartheta_E)}{c - v_S \cdot \cos (\vartheta_S)}
	\quad \left[ Hz \right]
\]
Für die Vorzeichen von $v_S$ und $v_E$ gilt, dass bei Bewegung in Richtung der
Schallwelle die Geschwindigkeiten positiv sind und umgekehrt.
